《大隻佬》的佛理 - 馮睎乾

《大隻佬》的佛理 - 馮睎乾

里爾克說：「有一種古老的仇恨，在人生與大業之間。」（irgendwo ist eine alte Feindschaft / zwischen dem Leben und der großen Arbeit）講的是藝術追求與現實生活的衝突。然而杜琪峯似乎拿捏到平衡點，有說他一年拍三部戲，一部對得住老闆，一部對得住觀眾，一部對得住自己。十八年前的《大隻佬》，也許能同時滿足三個願望。

劉德華演的大隻佬原是和尚，法號了因。他的好友小翠（這名字今天已觸紅線）被孫果在山上殺害，了因尋孫不得，打樹洩憤，誤殺小鳥，由是看見因果，知道小鳥、小翠何故被殺，也知道孫果何故殺人。了因覺得是公道的，只是沒法再做和尚。

後來他遇上張栢芝演的善良女警（這人設今天很「正確」）李鳳儀，看到她背後總有一個殺人如麻的日本兵影像，心知她必遭不測。了因盡力要改變結局，發現徒勞無功，只能向李鳳儀解釋：「李鳳儀不是日本兵，日本兵不是李鳳儀，但日本兵殺了人，李鳳儀便要死。」

這解釋很多人聽不懂，因為一般人理解的投胎輪迴，前世的你也是你，李鳳儀怎會不是日本兵？但佛家講「無我」，認為一切眾緣和合，沒有所謂轉世的靈魂。從某角度看，輪迴也不必以生死為分水嶺，因為十年前跟今天的你，可能已判若兩人；我自己就覺得，連搬一次屋也可變化氣場，修訂性格。道行最高者，大概觀照到自己分分秒秒在「輪迴」。

李鳳儀明白宿命後，決定死得有意義一點，於是上山找孫果，以解了因心結。她果然被殺，了因憤怒不已，誓找孫果償命，卻在山上碰見另一個了因（即心魔），兩人大打出手，電光石火間了因頓悟「冤冤相報何時了」，於是放下屠刀，最後重披袈裟。結局是什麼意思呢？

之前大隻佬只看見業力，未有澈悟因果；末了他終於明白，修行的意義不是改變過去的業，而是控制今天的因（所以角色才叫「了因」）。李鳳儀之死與了因之悟是一體兩面：你無法改變既成結局，但仍能活在當下，創造意義，而現在每一粒種子，將來必會結果。佛的眼中，世間沒有努力是徒勞的——此即百丈禪師所謂「不昧因果」。

但邊個會在意下世？ 非洲軍閥定 敘利亞政府軍 ？
我有機會一定反殺

但係你信因果果套就係當年有人種惡因先有今日大屠殺果

你反殺既可能n年後世界又有大屠殺既果

lm

所以

所有猶太人都係抵死，佢地前世都係做好多惡業，大家唔好都同情二戰時期猶太人

因果報應剛好借左希特勒呢個人去屠殺佢地，要班猶太人還清前世因果債

大隻佬剩係得一樣野睇
張柏芝個死人頭

一入親依個post都要慢慢look,一定有d仆街冚家橙唔hide post張相出泥

巴打咁講可能好似有啲刻薄（或者巴打好enjoy 自己可以有呢種諗法…），但呢種推論亦真係無違反大隻佬裏面所用嘅邏輯。只不過，電影重視嘅，唔單止係呢種因果論嘅＂存在＂，而係因果論對一個人生活決擇上嘅意義：菩蕯畏因，眾生畏果。

用返戲中嘅一句對白：一念天堂，一念地獄啦…

所以我唔信因果報應囉

如果係咁推論，現今世上所有可憐可悲或者受逼害既人，上世佢地都係大奸大惡之人

林鄭或港共既高官，甚至緬甸班軍佬，佢地前世好可能都係做好多好事既大善人了

我接受唔到

唔驚下世 不得只 重要用上世做今世藉口
宗教撚

我唔算認真學過佛學嘅人，只係道聽途說過一啲講法…

＂因果論＂唔一定只係用個人嘅前世今生嚟理解，另一種似乎比較合理（純粹我個人覺得比較合理，亦唔一定啱）嘅演繹係所謂＂共業＂。

大概係所謂＂一即眾，眾即一＂嘅意思。所謂因，唔係單指每個人所種嘅因，而且所有人（或者所有前人）所種嘅因，而呢啲眾人所種嘅因，必然會成為之後嘅果…不過，最後所有人一齊受，定只有部份人受，亦唔肯定…

例如：前一輩香港人無努力付出去爭取更多嘅政治權利（或者更開明嘅政治制度），因而造成今日嘅果…同樣，我哋想將來嘅政制（個人、香港、大陸，以至全世界）有咩結果，就必須由今日嘅因做起…

例子二：大陸喺八十年代無認真批判文革，所以造成今日嘅果…

例子三：大陸一眾小粉紅盲目支持極端民族主義，我相信十年（或者更短時間），就會見到有咩後果…